\documentclass[maincolor=uni-luebeck,
				sheet = 10, prefix, task = 1]{exercise}

\setgroup{Informatik - Gruppe 02\\ Abgabe am 18.01.2018}

\settitle[Theoretische Informatik]{Übungsblatt 10}
\addstudent[664349]{Christoph Hoffmeyer}
\addstudent[663670]{Christoph Konietzko}
\addstudent[661685]{Florian Nagel}


\lstset{language=java, morekeywords = {}, tabsize = 4}

%https://www.mlte.de/downloads/exercise.pdf

\begin{document}
	
	\task[Reduktion, 4 Punkte]
	$$ \text{SH} = \{ w \mid M_w \text{ h\"alt bei Eingabe } w \} $$
	Wir müssen zeigen, dass sich HP auf SH reduzieren lässt, also HP $\leq$ SH gilt. Dafür zeigen wir, dass die gegebene Funktion $f$ korrekt, total und berechenbar ist.
	\begin{description}
	\item[Korrektheit]
		Wir zeigen, dass folgendes gilt: $$ w\#x \in \text{HP} \Leftrightarrow f(w\#x) = w' \in \text{SH} $$
		\begin{description}
		\item[Hinrichtung]
			$ w\#x \in \text{HP} \Rightarrow f(w\#x) = w' \in \text{SH} $\\
			Wenn $w\#x$ in HP ist, dann hält $M_w$ auf $x$. Aus der Definition der Funktion folgt, dass $M_{w'}$ auf allen Worten hält. Also hält $M_{w'}$ auch auf $w'$ und damit ist $w' \in$ SH erfüllt.
		\item[Rückrichtung]
			$ f(w\#x) = w' \not \in \text{SH} \Leftarrow w\#x \not \in HP $\\
			Wenn $w\#x \not \in$ HP ist, dann hält $M_w$ nicht auf $x$. Somit kann $M_{w'}$ auf keinem dieser Worte halten, da sie $M_w$ mit $x$ simuliert. Daraus folgt $w' \not \in$ SH.
 		\end{description}
	\item[Berechenbarkeit]
		Ist berechenbar, da sich ein Algorithmus konstruieren lässt, der nach endlich vielen Schritten anhält und ein Ergebnis liefert. Dieser lässt sich einfach aus der Beschreibung der Konstruktion aus der Aufgabenstellung ableiten.
	\item[Totalität]
		$f$ ist total, da sie für jedes Codewort $w \in \{ 0, 1 \}^\ast $ und jedes Wort $x \in \{0,1\}^\ast $
	\end{description}
	
	\task[Reduktion, 4 Punkte]
	$$ L_1 = \{ w\#x \mid M_w \text{ h\"alt auf } x \text{ nach gerader Anzahl von Schritten} \} $$
	Wir müssen zeigen, dass HP $\leq L_1$ gilt und damit $L_1 \not \in \textsc{REG}$ erfüllt.\\
	Wir definieren eine Funktion $f: \{ 0,1,\# \}^* \to \{ 0,1 \}^* $ für die für jedes Codewort $w \in \{ 0,1 \}^* $ und jedes Wort $x \in \{ 0,1 \}^* $ gilt, dass $f(w\#x) = w'\#x $ ist. Die Turing-Maschine $M_{w'} $ simuliert $M_w$ und wechselt nach jedem Zustand in einen weiteren \enquote{leeren} Zustand, ohne das dieser das Auslesen der Worte beeinflusst. Dies tun wir, um unsere durchlaufenen Zustände zu verdoppeln. Durch diese Verdopplung erreichen wir, dass - bei akzeptierten Worten - eine gerade Anzahl an Zuständen durchlaufen wird. Für alle anderen Worte $ v \in \{ 0,1,\# \}^\ast $ gelte $f(v) = \lambda$.
	Nun zeigen wir, dass $f$ korrekt, total und berechenbar ist.
	
	(Das selbe wie bei Aufgabe 10.1, da sich die Funktion nicht ändert.)
	\begin{description}
	\item[Korrektheit]
		Wir zeigen, dass folgendes gilt: $$ w\#x \in \text{HP} \Leftrightarrow f(w\#x) = w' \in \text{SH} $$
		\begin{description}
		\item[Hinrichtung]
			$ w\#x \in \text{HP} \Rightarrow f(w\#x) = w' \in \text{SH} $\\
			Wenn $w\#x$ in HP ist, dann hält $M_w$ auf $x$. Aus der Definition der Funktion folgt, dass $M_{w'}$ auf allen Worten hält. Also hält $M_{w'}$ auch auf $w'$ und damit ist $w' \in$ SH erfüllt.
		\item[Rückrichtung]
			$ f(w\#x) = w' \not \in \text{SH} \Leftarrow w\#x \not \in HP $\\
			Wenn $w\#x \not \in$ HP ist, dann hält $M_w$ nicht auf $x$. Somit kann $M_{w'}$ auf keinem dieser Worte halten, da sie $M_w$ mit $x$ simuliert. Daraus folgt $w' \not \in$ SH.
 		\end{description}
	\item[Berechenbarkeit]
		Ist berechenbar, da sich ein Algorithmus konstruieren lässt, der nach endlich vielen Schritten anhält und ein Ergebnis liefert. Dieser lässt sich einfach aus der Beschreibung der Konstruktion aus der Aufgabenstellung ableiten.
	\item[Totalität]
		$f$ ist total, da sie für jedes Codewort $w \in \{ 0, 1 \}^\ast $ und jedes Wort $x \in \{0,1\}^\ast $
	\end{description}
	
	\task[Das Postsche Korrespondenzproblem, 6 Punkte]
	\begin{enumerate}
	\item
	\begin{enumerate}
	\item[1.1]
		$$ ((01, 001, 10), (011, 10, 00)) $$
		\begin{tabular}{c|ccc}
		i 		& 1 	& 2 	& 3 \\ \hline
		$x_i$	& 01	& 001	& 10 \\
		$y_i$	& 011	& 10 	& 00 
		\end{tabular}
		\begin{itemize}
		\item Wir müssen mit \textcolor{red}{$i_1 = 1$} starten
			\begin{description}
			\item[X] 01
			\item[Y] 011 
			\end{description}
		\item $i_2$ kann nur \textcolor{red}{$i_2 = 3$} sein
			\begin{description}
			\item[X] 01\textcolor{blue}{10}
			\item[Y] 011\textcolor{blue}{00}
			\end{description}
		\item 
		\begin{tabular}{p{\linewidth/2} p{\linewidth/2}}
			\multicolumn{2}{l}{Da der Anfang von $x_3 \in \{ 0\} $ sein muss, ist $i_3 = 1$, oder $i_3 = 2$} \\
			\begin{description}
			\item[X] 0110\textcolor{blue}{01}
			\item[Y] 01100\textcolor{blue}{011} 
			\end{description}
			&
			\begin{description}
			\item[X] 0110\textcolor{blue}{001}
			\item[Y] 01100\textcolor{blue}{10} 
			\end{description}
		\end{tabular}
		\item Egal welchen Index $i_4$ wir hier betrachten, wir kommen zu keinem Ergebnis.
		\end{itemize}
	\item[1.2]
		Im Folgenden wird nur der Lösungsweg aufgeschrieben und alternative Wege der Einfachheit halber weggelassen
		$$ ((1, 10, 011), (101, 00, 11)) $$
		\begin{tabular}{c|ccc}
		i 		& 1 	& 2 	& 3 	\\ \hline
		$x_i$	& 1		& 10 	& 011 	\\
		$y_i$ 	& 101	& 00 	& 11
		\end{tabular}
		\begin{itemize}
		\item Wir müssen mit \textcolor{red}{$i_1 = 1$} starten
			\begin{description}
			\item[X] 1
			\item[Y] 101 
			\end{description}
		\item $i_2$ kann nur \textcolor{red}{$i_2 = 3$} sein
			\begin{description}
			\item[X] 1\textcolor{blue}{011}
			\item[Y] 101\textcolor{blue}{11}
			\end{description}
		\item $i_3$ kann \textcolor{red}{$i_3 = 2$} oder $i_3 = 1$ sein
			\begin{description}
			\item[X] 1011\textcolor{blue}{10}
			\item[Y] 10111\textcolor{blue}{00}
			\end{description}
		\item $i_4$ kann nur \textcolor{red}{$i_4 = 3$} sein
			\begin{description}
			\item[X] 101110\textcolor{blue}{011}
			\item[Y] 1011100\textcolor{blue}{11}
			\end{description}
		\end{itemize}
		Somit ergibt sich eine Indexfolge von $ 1, 3, 2, 3 $
	\end{enumerate}
	
	\item
		\begin{proof}
		Für unäre Alphabete ist das \textsc{pkp} entscheidbar. Um dies zu zeigen, machen wir eine Fallunterscheidung:
		\begin{description}
		\item[Fall 1]
			Zunächst werden alle Paare $(x_i, y_i)$ mit $|x| > |y| $ aus der Korrespondenz ausgeschlossen, da jedes durch die Indexfolge gebildetes Wort von $x_i$ größer sein muss, als das Wort von $y_i$. Analog dazu gilt dies bei $|x| < |y|$
		\item[Fall 2]
			Offensichtlich gilt bei einem unären Alphabet, dass bei mindestens einem Wortpaar folgende Eigenschaft erfüllt werden muss: $|x_i| = |y_i|$, damit immer eine Korrespondenz entstehen kann.
			Denn: $x_i = y_i$ mit $i$ als Korrespondenz.
		\item[Fall 3]
			Ebenfalls ist immer eine Korrespondenz möglich, wenn die Wortpaare mindestens folgende Eigenschaften besitzen: $(x_i > y_i)$ und ein weiteres Wortpaar mit $(x_j < y_j)$ existiert. Dies gilt, da $|y_j|-|x_j|-i$ und $|x_i|-|y_i|-j$ mit einer beliebigen Indexfolge eine Korrespondenz bildet. Dies gilt, da $(|y_j|-|x_j|)*|x_i| + (|x_i|-|y_i|)*x_j = (|y_j|*|x_i|)-(|y_i|*|x_j|) = (|x_i|-|y_i|)*|y_j|+(|y_j|-|x_j|)*|y_i| $
		\end{description}
		Mit all den 3 Fällen lässt sich beweisen, dass das \textsc{pkp} im unären Alphabet entscheidbar ist.
		\end{proof}
	\end{enumerate}
	
	\task[Inklusion von regulären und kontextfreien Sprachen, 6 Punkte]
	
	
	\task[Satz von Rice, 2 Punkte]
	
	
\end{document}